\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{7}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Nombres relatifs : additions et soustractions}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Recopier et compléter les phrases suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Les nombres $-3$ et $-5$ ont le même signe donc $(-3)+(-5)=\pointilles[0.8cm]$.
	\item Les nombres $-7$ et 3 sont de signes contraires. $7>3$ donc le nombre qui a la plus grande partie numérique est \pointilles[0.8cm]. Cette somme sera \pointilles[2cm]. Donc, $(-7)+(+3)=\pointilles[0.8cm]$.
	\item Les nombres $-2$ et $8$ sont de signes contraires. $8 \pointilles[0.8cm] 2$ donc le nombre qui a la plus grande partie numérique est \pointilles[0.8cm]. Cette somme sera \pointilles[2cm]. Donc, $(-2)+(+8)=\pointilles[0.8cm]$.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=(-3)+(+10)$
	\item $B=(-15) +(+ 9)$
	\item $C=(-8) + (+8)$
	\item $D=(-7) + (-14)$
	\item $E=(-8) + (+11,8)$
	\item $F=(-0,7) + (+13,1)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=(-11,9)+(+0,1)$
	\item $B=(-3,6)+(-2,4)$
	\item $C=(+2) + (-3,9)$
	\item $D=(-6,7) + (+6,7)$
	\item $E=(-5,1) + (-5)$
	\item $F=(-9,1) + (+1,9)$
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Deux amies font de la plongée sous-marine. La première descend de \Lg[m]{13} puis encore de \Lg[m]{14}. La deuxième descend de \Lg[m]{30} puis remonte de \Lg[m]{7}. \textbf{Donner, en effectuant un calcul, la profondeur finale de ces deux plongeuses.}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
On estime que le célèbre scientifique grec Archimède de Syracuse serait né en $-287$ et aurait vécu $75$ ans. \textbf{En quelle année est-il mort ?}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Recopier et compléter en utilisant une propriété vue dans la leçon : \footnotesize{}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $A=(+1)-(+8) =(+ 1)+(\pointilles[0.8cm]) = \pointilles[0.8cm]$
	\item $B=(-9)-(+3) = (-9)+(\pointilles[0.8cm]) = \pointilles[0.8cm]$
	\item $C=(+6)-(-4) = (+6)+(\pointilles[0.8cm])= \pointilles[0.8cm]$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=(+7,5)-(-1,5)$
	\item $B=(-12,6)-(+5,2)$
	\item $C=(-24,9)-(-11,5)$
	\item $D=(+16,5)-(+5,6)$
	\item $E=(-17,25)-(+2,75)$
	\item $F=(-58)-(-43,5)$
	\item $G=(-53)-(+104)$
	\item $H=(-37,5)-(+82,5)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=(-14,8)-(+7,3)$
	\item $B=(+21,4)-(-6,8)$
	\item $C=(-3,28)-(-17,84)$
	\item $D=(+68)-(+110)$
	\item $E=(-75)-(+217)$
	\item $F=(+56)-(-23,8)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\normalsize{}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Le scientifique et historien romain Tite-Live a vécu de $-59$ à $17$ de notre ère. \textbf{À quel âge est-il mort ?}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Mélissa relève chaque jour la température sur son balcon. Hier, la température était de $-4^\circ$C et aujourd'hui, elle est de $-7,5^\circ$C. \textbf{Calculer la différence de température entre hier et aujourd'hui.}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Les gouffres Veryovkina et Krubera, en Géorgie, sont les plus profonds du monde. Ils atteignent respectivement les profondeurs de \Lg[m]{-2212} et \Lg[m]{-2197}. \textbf{Calculer l'écart de pronfondeur entre ces deux gouffres.}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Entre $-9,5$ et $0,6$, qui est le plus proche de $-4,5$ ?\\
\textit{\textbf{Conseil} : placer ces deux nombres sur une droite graduée.}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\footnotesize{}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Réaliser les calculs suivants en détaillant bien toutes les étapes.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
	\item $A=(+7)-(+11)-(-2)+(-5)+(-4)$
	\item $B=(-5)-(-2)+(-10)-(+3)$
	\item $C=(-5)+(+6)-(+1)-(+4)+(+2)$
	\item $D=(-10)+(+3)+(+5)-(+6)+(+7)-(+4)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\normalsize{}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Dans l'\'Egypte ancienne, deux pharaons célèbres se sont succédés : Séthi 1\ier, qui régna de \num{-1294} à \num{-1279} et Ramsès II qui régna de \num{-1279} à \num{-1213}. \textbf{Lequel de ces deux pharaons a régné le plus longtemps ?}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Des élèves répondent à un QCM qui comporte $20$ questions. Le barème est le suivant :
\begin{itemize}
	\item une bonne réponse rapporte $3$ points ;
	\item une mauvaise réponse enlève $1$ point ;
	\item une absence de réponse ne rapporte ni n'enlève de points.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle est la note maximale qu'un élève peut avoir ?
	\item Quelle est la note minimale qu'un élève peut avoir ?
	\item Voici les résultats obtenus par Alex, Léa et Julie :\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
	\textbf{\'Elèves} & \textbf{Bonne(s) réponse(s)}  & \textbf{Mauvaise(s) réponse(s)} & \textbf{Absence(s) de réponse} \tabularnewline \hline
	\textbf{Alex} & 14 & 6 & 0 \tabularnewline \hline
	\textbf{Léa} & 12 & ? & 3 \tabularnewline \hline
	\textbf{Julie} & ? & 7 & 2 \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Quel est le nombre de mauvaises réponses données par Léa ?
		\item Quel est le nombre de bonnes réponses données par Julie ?
		\item Calculer la note obtenue par chacun des élèves.
		\item Qui a eu la meilleure note ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{Gray}\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{Scratch}[Echelle=0.75,Impression]
	Place Drapeau;
	Place MettreVar("a", OpAlea("-10","10"));
	Place MettreVar("b", OpAlea("-10","10"));
	Place Dire(OpRegrouper("Donner le résultat du calcul",OpAdd(OvalVar("a"), OvalVar("b"))));
	Place Demander("La réponse est \ldots");
	Place Si(TestOpEgal(OpAdd(OvalVar("a"),OvalVar("b")),OvalCap("réponse")));
		Place Dire("Gagné");
		Place Sinon;
		Place Dire("Perdu");
	Place FinBlocSi;
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Que fait ce script ?
		\item Quel est dans chaque cas le message énoncé par le lutin ?
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
				& \textbf{a} & \textbf{b} & \textbf{réponse} \tabularnewline \hline
			\textbf{1\ier\,essai} & -5 & -6 & 1 \tabularnewline \hline
			\textbf{2\ieme\,essai} & 4 & -7 & -3 \tabularnewline \hline
			\textbf{3\ieme\,essai} & -9 & 3 & 3 \tabularnewline \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\item On souhaite que l'utilisateur réponde à $10$ questions successives. Comment peut-on modifier le script ?
	\item On souhaite maintenant que le script affiche à la fin le score obtenu par l'utilisateur. Une bonne réponse rapporte $2$ points et une mauvaise réponse retire $3$ points. Comment peut-on faire ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
~~\\
\textit{Aide pour les questions 3 et 4}\\
\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
	Place Repeter("\ldots");
	Place LigneVide;
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
	Place MettreVar("Score","0");
\end{Scratch}
\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
	Place AjouterVar("1","Score");
\end{Scratch}
\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
	Place Dire(OpRegrouper("Ton score est",OvalVar("Score")));
\end{Scratch}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\begin{comment}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Simplification d'écriture
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer avec des écritures simplifiées
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{Gray!30}\faGolfBall\color{Gray}\,\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Calculer un score de golf + tableur
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\end{comment}

\end{document}